%% ============================================================
%%  SECCIÓN 12 — Observaciones
%%  Responsable: Minilux
%% ============================================================

\section{Observaciones}
\label{sec:observaciones}

\begin{enumerate}

    \item \textbf{Fase elástica y punto de desprendimiento:} La adición de
    arena mediante pipeta no permite un control fino del instante exacto
    de ruptura. Durante el ensayo se observó una fase de estiramiento elástico
    donde el menisco cilíndrico genera una fuerza restauradora vertical opuesta
    al movimiento de la balanza. Esto introduce 
    una sobreestimación sistemática de la fuerza de tensión superficial en
    cada medición.

    \item \textbf{Contaminación del agua:} El uso prolongado del mismo
    recipiente pudo introducir trazas de detergente u otras impurezas en
    el agua, reduciendo $\gamma$ respecto al valor ideal del agua pura a
    \SI{20}{\celsius}.

    \item \textbf{Temperatura no controlada:} El coeficiente de tensión
    superficial del agua disminuye conforme aumenta la temperatura. Al no
    haber registrado la temperatura del fluido durante el experimento, no
    es posible realizar una corrección exacta del valor de referencia
    bibliográfico.

    \item \textbf{Evaporación y drenaje en el segundo método:} La
    película jabonosa comienza a evaporarse y a drenar por gravedad desde
    el momento en que se retira el dispositivo de la solución. 
    Estos factores generan un gradiente de espesores y sutiles oscilaciones 
    ópticas en las fronteras de los hilos, lo que altera las dimensiones geométricas 
    $a$, $b$ y $h$ y dificulta su medición exacta.

    \item \textbf{Resolución y escala del brazo mayor:} Los jinetillos
    solo pueden colocarse en ranuras enteras, lo que limita la resolución
    de la masa efectiva. Adicionalmente, el cálculo matemático asume que el 
    brazo de la balanza trabaja con 10 divisiones útiles exactas. 
    Si el equipo real empleó una escala distinta, se introduce una incertidumbre 
    sistemática en la conversión de torque a fuerza.

\end{enumerate}

%% ============================================================
%%  SECCIÓN 13 — Sugerencias
%%  Responsable: Minilux
%% ============================================================

\section{Sugerencias}
\label{sec:sugerencias}

\begin{enumerate}

    \item \textbf{Registrar la temperatura del agua:} Medir la
    temperatura del líquido antes y después de cada serie de mediciones
    permitiría utilizar un valor de referencia corregido,
    $\gamma_{\text{ref}}(T)$, reduciendo así el error relativo calculado.

    \item \textbf{Renovar el agua entre mediciones:} Utilizar agua destilada
    fresca en cada repetición evitaría la acumulación de impurezas y
    garantizaría condiciones termodinámicas más reproducibles.

    \item \textbf{Emplear un sistema de dosificación de precisión:}
    Sustituir la pipeta por un dosificador de micro-goteo controlado
    permitiría acercarse al punto de desprendimiento del anillo con
    mucha mayor exactitud, evitando sobreestimar la masa.

    \item \textbf{Fotografiar la película jabonosa:} Tomar fotografías
    perpendiculares al plano de la película permitiría medir $a$, $b$ y $h$ 
    con mayor precisión mediante un software de análisis de imágenes. 
    Esto reduciría el error de paralaje y mitigaría el error inducido por la rápida evaporación.

    \item \textbf{Verificación de la escala del equipo:} Confirmar 
    experimentalmente el número real de divisiones efectivas de la balanza 
    Mohr--Westphal antes de convertir el torque a fuerza, para asegurar 
    que la masa equivalente calculada sea la correcta.

    \item \textbf{Aumentar la muestra estadística:} Realizar al menos tres
    ciclos experimentales completos por cada método y promediar los resultados
    reduciría la incertidumbre estadística y facilitaría la identificación de
    valores atípicos.

\end{enumerate}

%% ============================================================
%%  SECCIÓN 14 — Conclusiones
%%  Responsable: Minilux
%% ============================================================

\section{Conclusiones}
\label{sec:conclusiones}

\begin{enumerate}

    \item \textbf{Determinación de $\gamma$ por el primer método:} A
    partir del equilibrio de torques en la balanza de Mohr--Westphal se
    obtuvo un coeficiente de tensión superficial promedio de
    $\overline{\gamma}_1 = \qty{39.73 \pm 0.88}{\milli\newton\per\meter}$,
    con un error relativo del \qty{45.4}{\percent} respecto al valor
    bibliográfico $\gamma_{\text{ref}} = \qty{72.8}{\milli\newton\per\meter}$
    \cite{serway}. El tratamiento de datos excluyó un valor atípico originado 
    por un error de registro, lo cual mejoró notablemente la confiabilidad 
    del promedio final. La discrepancia restante se atribuye a
    la imprecisión empírica al detectar el desprendimiento y a la probable 
    contaminación del agua.

    \item \textbf{Determinación de $\gamma$ por el segundo método:} La
    aplicación de la Ec.~\eqref{eq:gamma_m2} a los parámetros geométricos
    de la película jabonosa arrojó
    $\gamma_2 = \qty{12.21}{\milli\newton\per\meter}$, con un error
    relativo del \qty{83.2}{\percent}. Este valor, significativamente
    inferior al bibliográfico, es consistente y demuestra empíricamente la
    reducción de la tensión superficial producida por el surfactante presente
    en la solución jabonosa.

    \item \textbf{Comparación entre métodos:} El primer método, realizado
    con agua pura, produce un valor de $\gamma$ mucho más próximo al
    referencial teórico que el segundo. La notable diferencia entre ambos
    resultados constituye una verificación cualitativa exitosa del efecto
    disruptivo de los surfactantes sobre las fuerzas de cohesión superficial.

    \item \textbf{Sensibilidad geométrica del segundo método:} El
    análisis de la Ec.~\eqref{eq:gamma_m2} demuestra que el resultado es
    altamente sensible a las variaciones en $b$: un error de medición de
    apenas $\Delta b = \qty{0.1}{\milli\meter}$ se propaga como una variación
    relativa de $\sim\qty{6}{\percent}$ en $\gamma$. Esto convierte a este
    procedimiento en el menos robusto ante imprecisiones instrumentales.

    \item \textbf{Confirmación fenomenológica:} Los resultados confirman 
    cualitativamente el fenómeno de tensión superficial, evidenciando que 
    la película ejerce fuerzas capaces de sostener el sistema y deformar el hilo. 
    No obstante, se concluye que la exactitud numérica de la constante depende 
    fuertemente del rigor experimental y de las limitaciones instrumentales 
    inherentes a los equipos utilizados.

\end{enumerate}